\chapter{Cómo hacer un punto de acceso SW y HW libre}
\label{chap:anexo1}

\section{Necesitamos}

	\begin{itemize}
	\item Raspberry Pi.
	\item Adaptador wifi.
	\item Cable ethernet.
	\item Cable usb (para alimentar la raspberry pi).
	\end{itemize}

	Para el hardware he utilizado la Rasberry Pi y un adaptador wifi con el 
	driver rtl8192, podéis utilizar el que queráis, lo que pasa que no todos 
	permiten modo access point. Aquí os dejo un enlace con los adaptares
	reconocidos por la raspberry pi.

	\url{https://wiki.debian.org/WiFi#USB_Devices}

	En la raspberry pi he utilizado Raspbian os dejo aquí el enlace para 
	descargar e instalar el sistema en una SD.

	\url{http://www.raspberrypi.org/downloads/}

	En el primer arranque de la raspberry pi se ejecutara la utilidad de 
	configuración de raspberry pi, configurando lo siguiente:

	\begin{itemize}
	\item Expandimos el sistema de archivos (Esto permite usar todo el espacio de la tarjeta SD).
	\item Configuramos el timezone.
	\item Nos aseguramos que la opción de arranque por consola este activado.
	\item En Opciones Avanzadas activamos SSH.
	\end{itemize}
	
	Nos aseguramos de reiniciar después de cambiar la configuración.
	Una vez hecho esto ya podemos conectarnos por SSH a la raspberry pi, 
	deberemos tener acceso a la red y saber la IP de la raspberry pi.

	\begin{listing}[style=consola]
	$ ssh pi@192.168.1.10
	\end{listing}

	Por defecto la password de la raspberry es raspberry.\\

	Cuando nos hemos conectado por ssh a la raspberry ya podemos comenzar 
	con el manual de configuración.

	\section{Instalamos hostapd y dhcp server}

	\begin{listing}[style=consola]
	$ sudo apt-get update
	$ sudo apt-get install hostapd isc-dhcp-server
	\end{listing}

	Con esto actualizamos los repositorios para asegurarnos que se descargan 
	los últimos paquetes requeridos por nuestro sistema. También instalamos 
	el servidor dhcp (protocolo de configuración dinámica de host) y el hostapd 
	(permite autenticar redes IEEE 802,11).
	
	\begin{listing}[style=consola]
	$ [FAIL] Starting ISC DHCP server: dhcpd
	$ [....] check syslog for diagnostics. ... failed!
	$ failed!
	\end{listing}

	Esto no importa, no afecta a la funcionalidad.
	
	\section{Configuramos el Servidor DHCP}

	\begin{listing}[style=consola]
	$ sudo nano /etc/dhcp/dhcpd.conf
	\end{listing}

	Buscamos las siguientes lineas:

	\begin{listing}[style=C]
	option domain-name "example.org";
	option domain-name-servers ns1.example.org, ns2.example.org;
	\end{listing}

	y las cambiamos por estas:

	\begin{listing}[style=C]
	#option domain-name "example.org";
	#option domain-name-servers ns1.example.org, ns2.example.org;
	\end{listing}

	Buscamos también:

	\begin{listing}[style=C]
	# If this DHCP server is the official DHCP server for the local
	# network, the authoritative directive should be uncommented.
	#authoritative;
	\end{listing}

	y las cambiamos por:

	\begin{listing}[style=C]
	# If this DHCP server is the official DHCP server for the local
	# network, the authoritative directive should be uncommented.
	authoritative;
	\end{listing}

	Al final del fichero añadimos:

	\begin{listing}[style=C]
	subnet 192.168.42.0 netmask 255.255.255.0 {
		range 192.168.42.10 192.168.42.50;
		option broadcast-address 192.168.42.255;
		option routers 192.168.42.1;
		default-lease-time 600;
		max-lease-time 7200;
		option domain-name "local";
		option domain-name-servers 8.8.8.8, 8.8.4.4;
		}
	\end{listing}

	Estas lineas configuran la dirección de red del servidor DNS e información 
	del gateway que la Rpi asignará a los clientes que se conecten. Si tu 
	usas la Rpi como puente para acceder a otra red mediante conexión ethernet. 
	Es importante que este rango de direcciones no entre en conflicto con 
	la red a la que esta conectada la Rpi. En otras palabras, si tu red local 
	usa este rango de direcciones 192.168.42.xx necesitaras seleccionar un 
	rango diferente de direcciones. La dirección del routher 192.168.42.1 
	debe ser la dirección de la Rpi.

	Para guardar los cambios realizados Control-X pulsamos Y después return.
	Ahora debemos editar el siguiente archivo /etc/default/isc-dhcp-server

	\begin{listing}[style=consola]
	$ sudo nano /etc/default/isc-dhcp-server
	\end{listing}

	Buscamos la linea que pone:

	\begin{listing}[style=C]
	interfaces=""
	\end{listing}

	y la cambiamos por:

	\begin{listing}[style=C]
	interfaces="wlan0"
	\end{listing}

	Para guardar los cambios realizados Control-X pulsamos Y después return.
	Configuramos la interfaz wlan0 como una dirección estática

	\begin{listing}[style=consola]
	$ sudo ifdown wlan0
	$ sudo nano /etc/network/interfaces
	\end{listing}

	Cambiamos el archivo por lo siguiente:

	\begin{listing}[style=C]
	auto lo
	iface lo inet loopback
	iface eth0 inet dhcp
	allow-hotplug wlan0
	iface wlan0 inet staticaddress 192.168.42.1
	netmask 255.255.255.0
	#wpa-roam /etc/wpa_supplicant/wpa_supplicant.conf
	#iface default inet dhcp
	\end{listing}

	Para guardar los cambios realizados Control-X pulsamos Y después return.
	Esto configura una dirección estática para la interfaz inalámbrica (wlan0). 
	Esta configuración tendrá efecto una vez que se reinicie, también si quieres 
	aplicarlo inmediatamente puedes asignar esta dirección escribiendo lo 
	siguiente:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ sudo ifconfig wlan0 192.168.42.1
	\end{listing}

	\section{Configurar los detalles del punto de acceso}

	Creamos el siguiente archivo:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ sudo nano /etc/network/interfaces
	\end{listing}

	añadimos la siguiente configuración:

	\begin{listing}[style=C]
	interface=wlan0
	driver=rtl871xdrv
	ssid=NombrePuntoAcceso
	hw_mode=g
	channel=6
	macaddr_acl=0
	auth_algs=1
	ignore_broadcast_ssid=0
	wpa=2
	wpa_passphrase=clavemasde8caracteres
	wpa_key_mgmt=WPA-PSK
	wpa_pairwise=TKIP
	rsn_pairwise=CCMP
	\end{listing}

	Para guardar los cambios realizados Control-X pulsamos Y después return.
	Ahora editamos el siguiente fichero:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ sudo nano /etc/default/hostapd
	\end{listing}

	Buscamos la siguiente linea:

	\begin{listing}[style=C]
	DAEMON_CONF=""
	\end{listing}

	y la cambiamos por esta:

	\begin{listing}[style=C]
	DAEMON_CONF="/etc/hostapd/hostapd.conf"
	\end{listing}

	Para guardar los cambios realizados Control-X pulsamos Y después return.

	\section{Configuración NAT}

	Configurar NAT permite a los clientes WIFI de la Rpi tener un túnel hacia 
	la interfaz ethernet.

	\begin{listing}[style=consola]
	$ sudo nano /etc/sysctl.conf
	\end{listing}

	Buscamos las siguientes lineas:

	\begin{listing}[style=C]
	# Uncomment the next line to enable packet forwarding for Ipv4
	# net.ipv4.ip_forward=1
	\end{listing}

	y las dejamos así:

	\begin{listing}[style=C]
	# Uncomment the next line to enable packet forwarding for Ipv4
	net.ipv4.ip_forward=1
	\end{listing}

	Este cambio no será aplicado hasta la próxima vez que se reinicie. Para 
	aplicarlo inmediatamente ejecutamos lo siguiente:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ sudo sh -c "echo 1 > /proc/sys/net/ipv4/ip_forward"
	\end{listing}

	Ahora ejecutamos los siguientes comandos para configurar las tablas de 
	rutas entre la interfaz inalámbrica y el puerto ethernet:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ sudo iptables -t nat -A POSTROUTING -o eth0 -j MASQUERADE
	$ sudo iptables -A FORWARD -i eth0 -o wlan0 -m state -state RELATED,ESTABLISHED -j ACCEPT
	$ sudo iptables -A FORWARD -i wlan0 -o eth0 -j ACCEPT
	\end{listing}

	Comprobamos que los cambios se han aplicado en las tablas:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ sudo iptables -t nat -S
	$ sudo iptables -S
	\end{listing}

	Para restaurar estos cambios después de reiniciar necesitamos grabar la 
	configuración en un archivo para que pueda usarse la próxima vez que se 
	reinicie.

	\begin{listing}[style=consola]
	$ sudo sh -c "iptables-save > /etc/iptables.ipv4.nat"
	\end{listing}

	Ahora actualizamos el archivo de interfaces otra vez:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ sudo nano /etc/network/interfaces
	\end{listing}

	y añadimos la siguiente linea al final del fichero:

	\begin{listing}[style=C]
	up iptables-restore < /etc/iptables.ipv4.nat
	\end{listing}

	El archivo completo debe ser así:

	\begin{listing}[style=C]
	auto lo
	iface lo inet loopback
	iface eth0 inet dhcp
	allow-hotplug wlan0
	iface wlan0 inet static
	address 192.168.42.1
	netmask 255.255.255.0
	#wpa-roam /etc/wpa_supplicant/wpa_supplicant.conf
	#iface default inet dhcp
	up iptables-restore < /etc/iptables.ipv4.nat
	\end{listing}

	Para guardar los cambios realizados Control-X pulsamos Y después return.
	Ya tenemos listo el software para ejecutar el punto de acceso. Antes 
	actualizaremos la versión que soportará nuestro adaptador.

	\section{Actualizamos hostapd}

	La versión de hostapd instalada por apt-get no tiene todos los adaptadores 
	WIFI que usaremos, por eso actualizamos a la ultima versión:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ wget http://adafruit-download.s3.amazonaws.com/adafruit_hostapd_14128.zip
	\end{listing}

	Descargamos y cambiamos la vieja versión por la nueva, asignando permisos 
	de ejecución:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ unzip adafruit_hostapd_14128.zip
	$ sudo mv /usr/sbin/hostapd /usr/sbin/hostapd.ORIG
	$ sudo mv hostapd /usr/sbin
	$ sudo chmod 755 /usr/sbin/hostapd
	\end{listing}

	Configuramos el demonio

	\begin{listing}[style=consola]
	$ sudo service hostapd start
	$ sudo service isc-dhcp-server start
	\end{listing}

	Debemos ver el siguiente mensaje en el terminal:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ pi@MavStation ~ $ sudo service hostapd start
	$ [ ok ] Starting advanced IEEE 802.11 management: hostapd.
	$ pi@MavStation ~ $ sudo service isc-dhcp-server start
	$ [ ok ] Starting ISC DHCP server: dhcpd.
	\end{listing}

	Ahora en orden activamos los servicios al inicio:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ sudo update-rc.d hostapd enable
	$ sudo update-rc.d isc-dhcp-server enable
	\end{listing}

	El último paso es eliminar WPASupplicant para no interferir con el punto de acceso:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ sudo mv /usr/share/dbus-1/system-services/fi.epitest.hostap.WPASupplicant.service ~/
	\end{listing}

	Finalmente reinicia tu Rpi:

	\begin{listing}[style=consola]
	$ sudo reboot
	\end{listing}

	\section{Consideraciones importantes}

	\begin{itemize}
	\item Asegurarnos que la Rpi recibe potencia suficiente de energía para el adaptador WIFI y la conexión
Ethernet, 2A sería suficiente.
	\item Si consigues ver la red inalámbrica pero no puedes conectarte, puede que entre en conflicto con
otras redes vecinas, prueba a cambiar el canal, del archivo /etc/hostapd/hostapd.conf
	\item Asegúrate que la clave de la red tiene 8 caracteres por lo menos.
	\item Verifica que tu adaptador de red es compatible y lo reconoce tu Rpi.
	\end{itemize}
